<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<faq>
    <entry id="faq1">
        <q>
            <text lang="es">¿Cefalea y migraña es lo mismo?</text>
            <text lang="en">Is a headache the same as a migraine?</text>
            <text lang="pt">Dor de cabeça e enxaqueca são a mesma coisa?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Cefalea significa simplemente dolor de cabeza.
                La migraña es un tipo de cefalea. Hay muchos tipos de cefaleas,
                pero las más conocidas son la migraña, la cefalea tensional
                y la cefalea en racimos o cefalea de Horton.
                Todas las cefaleas tienen unos criterios clínicos
                para su diagnóstico, que se basan fundamentalmente
                en la intensidad del dolor, en su localización,
                en su duración, y otros síntomas o características acompañantes.
            </text>
            <text lang="en">
                Headache simply means pain in the head.
                Migraine is a type of headache.
                There are many types of headaches, but the most well-known
                are migraine, tension headache, and cluster headache
                or Horton's headache. All headaches have specific
                clinical criteria for diagnosis, which are primarily based on
                pain intensity, location, duration, and other accompanying symptoms
                or characteristics.
            </text>
            <text lang="pt">
                Cefaleia significa simplesmente dor de cabeça.
                Enxaqueca é um tipo de cefaleia.
                Existem muitos tipos de cefaleias, mas as mais conhecidas
                são a enxaqueca, a cefaleia tensional e a cefaleia
                em salvas ou cefaleia de Horton.
                Todas as cefaleias possuem critérios clínicos
                para seu diagnóstico, que se baseiam principalmente
                na intensidade da dor, localização, duração e outros sintomas
                ou características associadas.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq2">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Las cefaleas se relacionan con el sexo de la persona?
            </text>
            <text lang="en">Are headaches related to a person's sex?</text>
            <text lang="pt">
                As cefaleias estão relacionadas ao sexo da pessoa?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La prevalencia de las cefaleas varia con el sexo.
                La migraña es tres veces más frecuente en las mujeres
                que en los hombres, en la población general,
                y esta prevalencia aumenta entre las personas
                que consultan en Neurología donde el 80% son mujeres.
                Las pacientes con migraña pueden
                tener crisis en el periodo menstrual,
                suelen empeorar con la toma de anticonceptivos hormonales,
                y suelen mejorar sus migrañas con la menopausia.
                En los hombres, la cefalea en racimos es
                tres veces más frecuente que en las mujeres.
            </text>
            <text lang="en">
                The prevalence of headaches varies by sex.
                Migraine is three times more common in women than in men
                in the general population, and this prevalence
                increases among people who consult Neurology departments,
                where 80% are women. Female migraine patients may experience
                attacks during their menstrual period, often worsen with
                hormonal contraceptive use, and typically see improvement
                in their migraines with menopause. In men, cluster headaches
                are three times more frequent than in women.
            </text>
            <text lang="pt">
                A prevalência das cefaleias varia conforme o sexo.
                A enxaqueca é três vezes mais frequente em mulheres
                do que em homens na população geral, e essa prevalência
                aumenta entre as pessoas que consultam em Neurologia,
                onde 80% são mulheres. Pacientes com enxaqueca podem
                ter crises no período menstrual, costumam piorar
                com o uso de anticoncepcionais hormonais
                e geralmente apresentam melhora das enxaquecas com a menopausa.
                Nos homens, a cefaleia em salvas
                é três vezes mais frequente do que nas mulheres.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq3">
        <q>
            <text lang="es">¿Las migrañas se heredan?</text>
            <text lang="en">Are migraines inherited?</text>
            <text lang="pt">As enxaquecas são hereditárias?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                No hay un gen que transmita la migraña,
                pero si hay una predisposición genética familiar
                en al menos el 60% de los pacientes afectados.
                En ocasiones los pacientes comentan que sus padres
                no padecen de migraña, pero si la padecía algunos de los abuelos,
                o de los tíos o de los primos.
                Hay una migraña especial, la llamada migraña hemipléjica familiar,
                que se caracteriza por acompañarse de una clínica motora
                en forma de hemiplejía transitoria
                y que está genéticamente determinada a través de mutaciones
                en el gen CACNA1A en el cromosoma 19.
            </text>
            <text lang="en">
                There isn't a single gene that causes migraines,
                but there is a family genetic predisposition in at least 60%
                of affected patients. Sometimes patients mention that
                their parents don't suffer from migraines,
                but some of their grandparents, uncles, or cousins did.
                There is a special type called familial hemiplegic migraine,
                which is characterized by accompanying motor symptoms
                like transient hemiplegia and is genetically determined
                through mutations in the CACNA1A gene on chromosome 19.
            </text>
            <text lang="pt">
                Não existe um único gene que transmita a enxaqueca,
                mas há uma predisposição genética familiar em pelo menos
                60% dos pacientes afetados. Às vezes, os pacientes comentam
                que seus pais não sofrem de enxaqueca, mas alguns avós,
                tios ou primos sofriam. Existe um tipo especial,
                chamado enxaqueca hemiplégica familiar,
                que se caracteriza por apresentar sintomas motores
                como hemiplegia transitória e é geneticamente determinada
                por mutações no gene CACNA1A no cromossomo 19.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq4">
        <q>
            <text lang="es">¿Es lo mismo jaqueca que migraña?</text>
            <text lang="en">Is a headache the same as a migraine?</text>
            <text lang="pt">A dor de cabeça é o mesmo que a enxaqueca?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Jaqueca es la forma popular en que se conoce a la migraña.
                Otras veces se le conoce como hemicránea,
                y que indica que es un dolor que afecta a una mitad del cráneo,
                y que es la localización más típica del dolor de la migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                Splitting headache is the popular term for migraine.
                It is sometimes also called hemicrania, indicating that
                it is a pain affecting one half of the skull,
                which is the most typical location of migraine pain.
            </text>
            <text lang="pt">
                Dor de cabeça é o termo popular para enxaqueca.
                Às vezes também é chamada de hemicrania,
                indicando que é uma dor que afeta metade do crânio,
                sendo esta a localização mais típica da dor da enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq5">
        <q>
            <text lang="es">¿Qué es una migraña?</text>
            <text lang="en">What is a migraine?</text>
            <text lang="pt">O que é uma enxaqueca?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La migraña es un tipo de cefalea.
                Se diagnostica por criterios clínicos.
                Sus principales características son la de un dolor
                de horas de duración, de intensidad moderada-severa,
                con una cualidad pulsátil y un predominio hemicraneal,
                es frecuente la presencia de intolerancia a la luz y al ruido,
                y puede presentar náuseas y/o vómitos.
                Otra característica es el agravamiento con la actividad física.
            </text>
            <text lang="en">
                Migraine is a type of headache.
                It is diagnosed by clinical criteria. Its main characteristics
                include pain lasting for hours, of moderate to severe intensity,
                with a pulsating quality and typically
                affecting one side of the head.
                Light and sound sensitivity are common,
                and it may present with nausea and/or vomiting.
                Another characteristic is worsening with physical activity.
            </text>
            <text lang="pt">
                A enxaqueca é um tipo de cefaleia.
                É diagnosticada por critérios clínicos.
                Suas principais características são dor com duração de horas,
                de intensidade moderada a severa, com qualidade pulsátil
                e predominância hemicraniana. É frequente a presença
                de intolerância à luz e ao ruído, e pode apresentar
                náuseas e/ou vômitos.
                Outra característica é o agravamento com a atividade física.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq6">
        <q>
            <text lang="es">¿Qué es un aura de migraña?</text>
            <text lang="en">What is a migraine aura?</text>
            <text lang="pt">O que é aura de enxaqueca?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                El aura es un síntoma neurológico que precede
                al inicio del dolor de la migraña.
                Suele durar entre 5 a 60 minutos.
                Las auras de la migraña pueden ser visuales (lucecitas, líneas
                en zig-zag, un espectro de fortificación, una zona oscura
                en el campo visual -llamada escotoma-), sensitivas
                (sensación de hormigueos en la mano y alrededor de la boca),
                del lenguaje (dificultad para expresarse),
                y motoras (pérdida de fuerza en un lado del cuerpo).
            </text>
            <text lang="en">
                The aura is a neurological symptom that precedes
                the onset of migraine pain.
                It typically lasts between 5 to 60 minutes.
                Migraine auras can be visual (flashing lights, zigzag lines,
                a fortification spectrum, a dark area in the visual
                field—called a scotoma), sensory (tingling sensations
                in the hand or around the mouth),
                language-related (difficulty speaking),
                or motor-related (loss of strength on one side of the body)
            </text>
            <text lang="pt">
                A aura é um sintoma neurológico que precede
                o início da dor da enxaqueca. Geralmente dura
                entre 5 a 60 minutos. As auras da enxaqueca podem ser visuais
                (luzinhas piscando, linhas em zigue-zague,
                um espectro de fortificação,
                uma área escura no campo visual — chamada escotoma),
                sensitivas (formigamentos na mão ou ao redor da boca),
                de linguagem (dificuldade para se expressar),
                ou motoras (perda de força em um lado do corpo).
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq7">
        <q>
            <text lang="es">¿Qué son los pródromos de la migraña?</text>
            <text lang="en">What are migraine prodromes?</text>
            <text lang="pt">O que são os pródromos da enxaqueca?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Los síntomas prodrómicos son aquellos que predicen
                que puede ocurrir una enfermedad. En el caso de la migraña
                los pacientes suelen referir en las 24 horas
                previas a una crisis, cambios en el humor con irritabilidad,
                falta de concentración, cansancio, bostezos,
                fotosensibilidad y cambios en el apetito con apetencia
                por los dulces.
            </text>
            <text lang="en">
                Prodromal symptoms are those that predict the possible onset
                of an illness. In the case of migraines,
                patients often report experiencing certain symptoms
                in the 24 hours preceding an attack, including mood changes
                with irritability, lack of concentration, fatigue, yawning,
                photosensitivity,
                and appetite changes with cravings for sweets.
            </text>
            <text lang="pt">
                Os sintomas prodrômicos são aqueles que preveem
                o possível início de uma doença. No caso da enxaqueca,
                os pacientes frequentemente relatam,
                nas 24 horas anteriores a uma crise, alterações de humor
                com irritabilidade, falta de concentração,
                cansaço, bocejos, fotossensibilidade e mudanças no apetite
                com desejo por doces.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq8">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué es una migraña de alta frecuencia y una migraña crónica?
            </text>
            <text lang="en">
                What is high-frequency migraine and chronic migraine?
            </text>
            <text lang="pt">
                O que é enxaqueca de alta frequência e enxaqueca crônica?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Una migraña de alta frecuencia es aquella en la que
                los días de cefalea se sitúan entre 8 y 14 días al mes,
                durante al menos 3 meses consecutivos.
                Y la migraña crónica implica tener más de 15 días
                de cefalea al mes durante al menos 3 meses consecutivos.
                Por tanto, es muy importante que los pacientes
                se acostumbren a llevar un calendario de migraña
                donde anotará los días de cefalea, su intensidad
                y los analgésicos consumidos.
                El tratamiento precoz de la migraña es la mejor
                medida para evitar la cronificación de la migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                High-frequency migraine is when headache days occur
                between 8 and 14 days per month for at least
                3 consecutive months. Chronic migraine involves
                having more than 15 headache days per month for
                at least 3 consecutive months. Therefore, it is crucial
                for patients to get accustomed to keeping
                a migraine calendar, where they will record headache days,
                their intensity, and painkillers taken.
                Early treatment of migraine is the best measure
                to prevent its chronification.
            </text>
            <text lang="pt">
                A enxaqueca de alta frequência é aquela em que os dias
                de cefaleia ocorrem entre 8 e 14 dias por mês,
                durante pelo menos 3 meses consecutivos.
                Já a enxaqueca crônica envolve mais de 15 dias de cefaleia
                por mês durante pelo menos 3 meses consecutivos.
                Por isso, é muito importante que os pacientes se habituem
                a manter um calendário da enxaqueca, anotando os dias com dor,
                sua intensidade e os analgésicos consumidos.
                O tratamento precoce da enxaqueca é a melhor medida
                para evitar sua cronificação.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq9">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Cuándo está indicado realizar una prueba de imagen en la migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                When is imaging testing indicated for migraine?
            </text>
            <text lang="pt">
                Quando está indicado realizar um exame de imagem na enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La migraña es un diagnóstico clínico. Se realiza con una
                historia clínica detallada identificando
                las características del dolor y realizando un
                diagnóstico diferencial con otros tipos de cefaleas
                tanto primarias como secundarias.
                En una migraña la exploración neurológica
                tiene que ser normal. Por tanto, el neurólogo solicitará
                una prueba en caso de no cumplir estrictamente
                los criterios diagnósticos o por presentar anomalías
                en la exploración neurológica, o la respuesta
                al tratamiento no es la esperable.
                Sin embargo, una resonancia magnética cerebral
                se indicará en el caso de una cefalea en racimos
                o cefalea de Horton y en las neuralgias del trigémino
                para identificar una causa orgánica responsable de la cefalea.
            </text>
            <text lang="en">
                Migraine is a clinical diagnosis. It is made through
                a detailed medical history identifying the characteristics
                of the pain and performing a differential diagnosis
                with other types of headaches, both primary and secondary.
                In migraine, the neurological examination must be normal.
                Therefore, a neurologist will order imaging only
                if the patient does not strictly meet diagnostic criteria,
                presents abnormalities in the neurological exam,
                or shows an unexpected response to treatment.
                However, a brain MRI will be indicated in cases
                of cluster headache (Horton's headache)
                or trigeminal neuralgia to identify
                an organic cause of the headache.
            </text>
            <text lang="pt">
                A enxaqueca é um diagnóstico clínico. É realizado através
                de uma história médica detalhada, identificando
                as características da dor e fazendo um diagnóstico diferencial
                com outros tipos de cefaleias,
                tanto primárias quanto secundárias.
                Na enxaqueca, o exame neurológico deve ser normal.
                Por isso, o neurologista só solicitará um exame de imagem
                se o paciente não atender estritamente
                aos critérios diagnósticos,
                apresentar anomalias no exame neurológico ou tiver
                uma resposta inesperada ao tratamento.
                No entanto, uma ressonância magnética cerebral
                será indicada em casos de cefaleia em salvas
                (cefaleia de Horton) ou neuralgia do trigêmeo
                para identificar uma causa orgânica responsável pela cefaleia.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq10">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Cuándo está indicado realizar un electroencefalograma o EEG?
            </text>
            <text lang="en">
                When is an electroencephalogram (EEG) indicated?
            </text>
            <text lang="pt">
                Quando está indicado realizar um eletroencefalograma (EEG)?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Epidemiológicamente la epilepsia es más frecuente entre
                los pacientes con migraña que en la población general,
                sin embargo, el estudio electroencefalográfico
                no está indicado en la valoración
                clínica de las cefaleas.
                En ocasiones los pacientes con migraña presentan
                un predominio de las auras, y en este caso se
                debe realizar un diagnóstico diferencial con
                la epilepsia y se solicitará un electroencefalograma.
            </text>
            <text lang="en">
                Epidemiologically, epilepsy is more frequent
                among migraine patients than in the general population.
                However, electroencephalographic testing is not indicated
                in the clinical evaluation of headaches.
                Sometimes migraine patients experience predominant auras,
                and in these cases, a differential diagnosis with epilepsy
                should be made and an electroencephalogram should be requested.
            </text>
            <text lang="pt">
                Epidemiologicamente, a epilepsia é mais frequente
                entre pacientes com enxaqueca do que na população geral.
                No entanto, o estudo eletroencefalográfico não está indicado
                na avaliação clínica das cefaleias. Em algumas ocasiões,
                pacientes com enxaqueca apresentam predomínio de auras,
                e neste caso deve-se realizar um diagnóstico diferencial
                com epilepsia e solicitar um eletroencefalograma.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq11">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué relación hay entre migraña y epilepsia?
            </text>
            <text lang="en">
                What is the relationship between migraine and epilepsy?
            </text>
            <text lang="pt">
                Qual é a relação entre enxaqueca e epilepsia?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La epilepsia es más prevalente entre los pacientes con migraña
                que en la población general, y aunque las cifras son dispersas,
                se puede considerar que la mediana de prevalencia de la epilepsia
                es de un 6% entre los pacientes con migraña, mientras que en la
                población general la prevalencia es menor del 1%. La migralepsia
                es un concepto clínico controvertido que hace referencia a las
                crisis epilépticas que ocurren durante un episodio de migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                Epilepsy is more prevalent among migraine patients
                than in the general population.
                Although reported figures vary, median epilepsy prevalence
                is estimated at 6% in migraine patients, compared to
                less than 1% in the general population.
                Migralepsy is a controversial clinical concept referring to
                epileptic seizures occurring during a migraine episode.
            </text>
            <text lang="pt">
                A epilepsia é mais prevalente entre pacientes com enxaqueca
                do que na população geral. Embora os dados variem,
                considera-se que a prevalência mediana da epilepsia é de 6%
                em pacientes com enxaqueca,
                enquanto na população geral é inferior a 1%.
                A migralepsia é um conceito clínico controverso que se refere
                a crises epilépticas que ocorrem durante um episódio de enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq12">
        <q>
            <text lang="es">¿Hay alimentos que provocan migraña?</text>
            <text lang="en">Are there foods that trigger migraines?</text>
            <text lang="pt">Existem alimentos que provocam enxaqueca?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Una relación entre ciertos alimentos y una crisis de migraña
                puede estar presente en el 10–20% de los pacientes con migraña.
                Los alimentos que más se han implicado son el chocolate, los
                frutos secos, el plátano, las fresas, el vino tinto (sulfitos),
                los quesos curados, edulcorantes artificiales (aspartamo), el
                glutamato monosódico (es un aditivo que se emplea como
                conservante de las comidas, y se relacionó con la cefalea tras
                una comida en un restaurante chino), la tiramina (presente en
                quesos con el feta, parmesano y queso azul). Cada paciente debe
                identificar si hay algún alimento que le pueda generar una crisis
                migraña y evitarlo. No hay que olvidar que el ayuno también
                puede ocasionar una crisis de migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                A link between certain foods and migraine attacks
                may be present in 10-20% of migraine patients.
                The most commonly implicated foods are chocolate, nuts,
                bananas, strawberries, red wine (sulfites), aged cheeses,
                artificial sweeteners (aspartame),
                and monosodium glutamate (an additive used as a
                food preservative that was linked to headaches
                after eating Chinese restaurant food).
                Tyramine (found in cheeses like feta,
                parmesan, and blue cheese) is another trigger.
                Each patient should identify if any particular food
                may trigger their migraines and avoid it.
                It's important to remember that fasting
                can also trigger migraine attacks.
            </text>
            <text lang="pt">
                Uma relação entre certos alimentos
                e uma crise de enxaqueca pode estar presente em 10-20%
                dos pacientes com enxaqueca. Os alimentos mais frequentemente
                implicados são o chocolate, as nozes, a banana, o morango,
                o vinho tinto (sulfitos), os queijos curados,
                adoçantes artificiais (aspartame), o glutamato monossódico
                (é um aditivo utilizado como conservante de alimentos
                e foi relacionado à cefaleia após uma refeição
                em um restaurante chinês),
                a tiramina (presente em queijos como feta, parmesão
                e queijo azul). Cada paciente deve identificar
                se há algum alimento que possa desencadear
                uma crise de enxaqueca e evitá-lo.
                Não se deve esquecer que o jejum também pode causar
                uma crise de enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq13">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué relación hay entre el déficit de DAO y la migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                What is the relationship between DAO deficiency and migraine?
            </text>
            <text lang="pt">
                Qual é a relação entre a deficiência de DAO e a enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Esta relación no está reconocida por la Sociedad Española de
                Neurología que ha emitido una nota informativa en este sentido.
                Por el interés divulgativo, transcribimos la información que se
                registra en la página web de ADN-Institut sobre DAO y migraña. El
                déficit de DAO, también denominado intolerancia a la histamina o
                histaminosis alimentaria, es una alteración metabólica
                caracterizada por una disminución en la capacidad de degradación
                de la histamina procedente de la dieta. Se debe a una disminución
                en la actividad de la enzima diaminooxidasa (DAO), encargada de
                metabolizar la histamina. Se calcula que el déficit de DAO afecta
                al 12% de la población, con una mayor prevalencia en mujeres. En
                las personas con una actividad normal de DAO, la histamina de los
                alimentos es degradada rápidamente, pero aquellas que tienen una
                disminución en la actividad de esta enzima acumulan altos
                niveles de histamina en sangre (histaminosis). Esto aumenta la
                probabilidad de presentar efectos adversos como migraña,
                síntomas gastrointestinales, piel seca o atópica o fatiga
                crónica, entre otros. El déficit de DAO es el principal
                responsable de la migraña alimentaria. A partir de un test simple
                y no invasivo, las personas que sufren migraña pueden conocer si
                esta dolencia es debida a un trastorno en la metabolización de la
                histamina presente en ciertos alimentos ricos en esta sustancia
                como por ejemplo los embutidos, leches y derivados lácticos,
                alimentos precocinados y bollería industrial, entre otros.
            </text>
            <text lang="en">
                This relationship is not recognized by
                the Spanish Society of Neurology, which has issued
                an informative note on this matter. For educational purposes,
                we transcribe the information recorded on the ADN-Institut
                website regarding DAO and migraine.
                DAO deficiency, also called histamine intolerance
                or dietary histaminosis, is a metabolic disorder characterized
                by a reduced capacity to break down dietary histamine.
                It results from decreased activity of the diamine oxidase (DAO)
                enzyme responsible for metabolizing histamine.
                It is estimated that DAO deficiency affects 12%
                of the population, with higher prevalence in women.
                In people with normal DAO activity,
                dietary histamine is rapidly degraded,
                but those with reduced enzyme activity accumulate
                high blood histamine levels (histaminosis).
                This increases the likelihood of adverse effects like migraines,
                gastrointestinal symptoms, dry or atopic skin, or chronic fatigue,
                among others. DAO deficiency is the main cause
                of dietary-related migraine. Through a simple,
                non-invasive test, migraine sufferers can determine
                if their condition is due to impaired metabolism
                of histamine from certain histamine-rich foods
                like processed meats, milk and dairy products,
                ready-made meals, and industrial baked goods, among others.
            </text>
            <text lang="pt">
                Esta relação não é reconhecida pela
                Sociedade Espanhola de Neurologia,
                que emitiu uma nota informativa nesse sentido.
                Para fins educativos, transcrevemos as informações registradas
                no site do ADN-Institut sobre DAO e enxaqueca.
                O déficit de DAO, também chamado de intolerância à histamina
                ou histaminose alimentar, é uma alteração
                metabólica caracterizada pela redução na capacidade de degradar
                a histamina da dieta. Deve-se à diminuição da atividade
                da enzima diamino oxidase (DAO), responsável por metabolizar
                a histamina. Estima-se que o déficit de DAO
                afete 12% da população, com maior prevalência em mulheres.
                Em pessoas com atividade normal de DAO, a histamina alimentar
                é degradada rapidamente, mas aquelas com atividade enzimática
                reduzida acumulam altos níveis de histamina no sangue (histaminose).
                Isso aumenta a probabilidade de efeitos adversos como enxaqueca,
                sintomas gastrointestinais, pele seca ou atópica ou fadiga crônica,
                entre outros. O déficit de DAO é o principal responsável
                pela enxaqueca alimentar. Por meio de um teste simples
                e não invasivo, pessoas com enxaqueca podem saber se sua condição
                se deve a um distúrbio no metabolismo da histamina presente
                em certos alimentos ricos nessa substância,
                como embutidos, leites e derivados lácteos,
                alimentos pré-cozidos e produtos de padaria industrial,
                entre outros.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq14">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué relación hay entre la migraña y la menstruación?
            </text>
            <text lang="en">
                What is the relationship between migraines and menstruation?
            </text>
            <text lang="pt">
                Qual é a relação entre enxaqueca e menstruação?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La migraña puede guardar una relación con el periodo menstrual de
                dos maneras. La primera es que durante el ciclo menstrual las
                migrañas sean más frecuentes o intensas, y la segunda es que la
                migraña se presente exclusivamente durante el período menstrual
                (es la migraña catamenial). La migraña puede ocurrir
                premenstrual, durante el menstruo y postmenstrual. No hay
                diferencias clínicas entre la migraña menstrual y la migraña
                fuera del ciclo, pero si es habitual que sean más intensas y con
                menos respuesta a los tratamientos analgésicos.
            </text>
            <text lang="en">
                Migraines can be related to the menstrual period in two ways.
                The first is that migraines may become more frequent or intense
                during the menstrual cycle, and the second is that migraines
                occur exclusively during the menstrual period
                (this is called catamenial migraine).
                Migraines can happen premenstrually, during menstruation,
                or postmenstrually.
                There are no clinical differences between menstrual migraines
                and migraines outside the cycle, but they tend to be more severe
                and less responsive to painkiller treatments.
            </text>
            <text lang="pt">
                A enxaqueca pode estar relacionada ao período menstrual
                de duas formas. A primeira é que, durante o ciclo menstrual,
                as enxaquecas podem se tornar mais frequentes ou intensas,
                e a segunda é que a enxaqueca ocorre exclusivamente
                durante o período menstrual (é a chamada enxaqueca catamenial).
                A enxaqueca pode acontecer no período pré-menstrual,
                durante a menstruação ou pós-menstrual.
                Não há diferenças clínicas entre a enxaqueca menstrual
                e a enxaqueca fora do ciclo, mas é comum que elas
                sejam mais intensas e tenham menor resposta
                aos tratamentos analgésicos.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq15">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Es cierto que dejaré de tener migrañas en la menopausia?
            </text>
            <text lang="en">
                Is it true that I'll stop having migraines during menopause?
            </text>
            <text lang="pt">
                É verdade que vou parar de ter enxaquecas na menopausia?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La norma es que el 70% de las mujeres experimentarán una mejoría
                o un cese de sus migrañas en la fase de menopausia.
                Evidentemente si la migraña tenía una alta influencia menstrual y
                ovulatoria estos factores quedan ahora eliminados. Algunas
                mujeres pueden experimentar una cronificación de la migraña, es
                decir, la intensidad de la migraña se reduce, pero la cefalea
                ocurre más a diario. También conocemos algunos casos de cefalea
                de perfil migrañoso que se han iniciado en la postmenopausia.
                Finalmente, recordar que la terapia hormonal sustitutiva para el
                control de los síntomas de la menopausia y de la osteoporosis
                también se ha relacionado con la migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                The general rule is that 70% of women will experience
                improvement or complete cessation of their migraines
                during menopause. Naturally, if migraines were
                heavily influenced by menstrual and ovulatory factors,
                these triggers are now eliminated. Some women may experience
                chronic migraines, meaning the intensity decreases
                but headaches occur more frequently.
                We also know of cases where migraine-like headaches
                first appear in postmenopause. Finally, it's important
                to note that hormone replacement therapy (HRT)
                for managing menopausal symptoms and osteoporosis
                has also been linked to migraines.
            </text>
            <text lang="pt">
                A norma é que 70% das mulheres terão melhora ou cessação
                de suas enxaquecas na menopausa.
                Evidentemente, se a enxaqueca tinha forte
                influência menstrual e ovulatória, esses fatores agora
                são eliminados. Algumas mulheres podem experimentar
                uma cronificação da enxaqueca, ou seja,
                a intensidade diminui, mas a cefaleia passa
                a ocorrer diariamente. Também conhecemos casos de cefaleia
                com perfil enxaquecoso que surgiram na pós-menopausa.
                Por fim, é importante lembrar que a
                terapia hormonal substitutiva (THS) para controle
                dos sintomas da menopausa e osteoporose
                também tem relação com a enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq16">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Puedo tomar anticonceptivos con hormonas (“la píldora”), si tengo migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                Can I take hormonal contraceptives ('the pill') if I have migraines?
            </text>
            <text lang="pt">
                Posso tomar anticoncepcionais hormonais ('a pílula') se tenho enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Está bien reconocido que los anticonceptivos hormonales empeoran
                la migraña, tanto la frecuencia como la intensidad de la crisis.
                No obstante, un 30% de las mujeres no refieren este empeoramiento
                con los anticonceptivos. Siempre debe usarse el anticonceptivo
                con la menor dosis de estrógeno posible. Evidentemente si la
                indicación del empleo es como anticonceptivo y se produce un
                agravamiento de la migraña, este debería ser retirado, aunque es
                una decisión compartida con la paciente. Si la indicación es por
                un problema ginecológico (endometriosis, dismenorrea,
                metrorragias), y su uso es obligatorio para el control de la
                patología, el neurólogo buscará el método más eficaz para
                intentar controlar la migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                It is well recognized that hormonal contraceptives
                worsen migraines, both in frequency and intensity of attacks.
                However, about 30% of women don't report this worsening
                with contraceptives. The contraceptive with the
                lowest possible estrogen dose should always be used.
                Obviously, if the medication is being used
                for contraception and causes worsening of migraines,
                it should be discontinued,
                though this should be a shared decision with the patient.
                If it's prescribed for a gynecological condition
                (endometriosis, dysmenorrhea, metrorrhagia),
                and its use is essential for managing the condition,
                the neurologist will seek the most effective method
                to try to control the migraines.
            </text>
            <text lang="pt">
                Está bem reconhecido que os anticoncepcionais hormonais
                pioram a enxaqueca, tanto na frequência quanto na intensidade
                das crises. No entanto, cerca de 30% das mulheres não relatam
                essa piora com os anticoncepcionais.
                Deve-se sempre usar o anticoncepcional com a menor
                dose possível de estrogênio.
                Evidentemente, se a indicação é para contracepção
                e ocorre agravamento da enxaqueca, ele deve ser suspenso,
                embora essa seja uma decisão compartilhada com a paciente.
                Se a indicação é por um problema ginecológico
                (endometriose, dismenorreia, metrorragia),
                e seu uso é obrigatório para o controle da patologia,
                o neurologista buscará o método mais eficaz
                para tentar controlar a enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq17">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué puedo usar para tratar la migraña si estoy embarazada?
            </text>
            <text lang="en">
                What can I use to treat migraines if I'm pregnant?
            </text>
            <text lang="pt">
                O que posso usar para tratar enxaqueca se estou grávida?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Siempre en el embarazo hay que buscar el equilibrio entre el
                riesgo y el beneficio de los tratamientos. Consensuar los
                tratamientos con el obstetra es la mejor práctica médica. Medidas
                no farmacológicas como el reposo a oscuras y en silencio y con el
                empleo de frio local pueden resultar de alivio. Analgésicos como
                paracetamol o el metamizol pueden ser empleados durante el
                embarazo, y también los antiinflamatorios no esteroideos
                (ibuprofeno, naproxeno), con seguridad hasta el segundo trimestre
                de la gestación. El sumatriptán es un tratamiento específico
                para la migraña sin aparente riesgo para su uso en la gestación.
                Una pauta corta de prednisona también podría valorarse. Si
                precisáramos emplear un tratamiento preventivo por una alta
                frecuencia de migrañas incapacitantes, si no hay
                contraindicaciones, el propanolol es el indicado.
            </text>
            <text lang="en">
                During pregnancy, it's always essential to balance
                the risks and benefits of treatments.
                Coordinating treatment plans with the obstetrician represents
                the best medical practice. Non-pharmacological measures such as
                resting in a dark, quiet environment
                with local cold application can provide relief.
                Analgesics like paracetamol or metamizole may be used
                during pregnancy, as can non-steroidal anti-inflammatory drugs
                (ibuprofen, naproxen), safely through the second trimester.
                Sumatriptan is a specific migraine treatment
                with no apparent risk for use during pregnancy.
                A short course of prednisone could also be considered.
                If preventive treatment becomes necessary
                for frequent disabling migraines, propranolol
                is the recommended option when no contraindications exist.
            </text>
            <text lang="pt">
                Na gravidez, é sempre fundamental equilibrar os riscos
                e benefícios dos tratamentos. Consensuar os tratamentos
                com o obstetra representa a melhor prática médica.
                Medidas não farmacológicas como repouso em ambiente escuro
                e silencioso com aplicação local de frio podem
                proporcionar alívio. Analgésicos como paracetamol
                ou dipirona podem ser utilizados durante a gravidez,
                assim como anti-inflamatórios não esteroides
                (ibuprofeno, naproxeno), com segurança até
                o segundo trimestre de gestação.
                O sumatriptano é um tratamento específico para enxaqueca
                sem riscos aparentes durante a gestação.
                Um regime curto de prednisona também poderia ser considerado.
                Caso seja necessário um tratamento preventivo devido
                à alta frequência de enxaquecas incapacitantes,
                o propranolol é o indicado na ausência de contraindicações.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq18">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Hay una relación entre tener migraña y los ictus cerebrales?
            </text>
            <text lang="en">
                Are migraines associated with an increased risk of stroke?
            </text>
            <text lang="pt">
                Há uma ligação entre enxaqueca e derrame cerebral (ACV)?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                La migraña se ha identificado como un factor de riesgo
                independiente para la ocurrencia de un ictus isquémico. Estamos
                hablando de incidencias muy bajas, no hay que generar temor, pero
                una mujer debe estar informada de los riesgos que se asumen con
                el uso de los anticonceptivos. Esta relación es más relevante en
                mujeres y en presencia de migraña con aura. El riesgo de ictus
                aumenta en presencia de otros factores asociados, de forma que
                se incrementa más de 3 veces en las pacientes con migraña con
                hábito tabáquico y más de 4 veces en las que consumen
                anticonceptivos orales (y a mayor dosis de estrógenos contenidos
                en la píldora anticonceptiva, mayor riesgo de ictus). Otro
                concepto es el infarto migrañoso que es el que ocurre durante una
                crisis de migraña, y que suele ocurrir en mujeres menores de 45
                años y que combinan el hábito tabáquico y el uso de
                anticonceptivos. Hay otra patología que se ha identificado como
                más prevalente en los pacientes con migraña y que son las
                disecciones arteriales, y que pueden dar lugar a la ocurrencia de
                un ictus. Finalmente, comentar que los anticonceptivos
                hormonales se han relacionado con un mayor riesgo de presentar
                una trombosis venosa -incluida la cerebral-, y este riesgo se
                ha relacionado con un déficit en algún factor de la coagulación,
                y que debe estudiarse antes de la prescripción de los
                anticonceptivos.
            </text>
            <text lang="en">
                Migraine has been identified as an independent risk factor
                for ischemic stroke. We're discussing very low incidence rates
                (there's no need for alarm), but women should be informed about
                the risks associated with contraceptive use.
                This association is most relevant for women
                with migraine with aura. Stroke risk increases in the presence
                of other factors, rising more than 3-fold in migraine patients
                who smoke and over 4-fold in those taking oral contraceptives
                (with higher estrogen doses correlating
                with greater stroke risk). Another concept is
                migrainous infarction, which occurs during a migraine attack,
                typically affecting women under 45 who both smoke
                and use contraceptives. Arterial dissections
                have also been identified as more prevalent in migraine patients
                and may lead to stroke. Finally, hormonal contraceptives
                have been associated with increased risk of venous thrombosis
                (including cerebral venous thrombosis), particularly
                in women with coagulation factor deficiencies,
                which should be evaluated before prescribing contraceptives.
            </text>
            <text lang="pt">
                A enxaqueca foi identificada como fator de risco independente
                para acidente vascular cerebral (AVC) isquémico.
                Falamos de incidências muito baixas (não há motivo para alarme),
                mas as mulheres devem estar informadas sobre
                os riscos associados ao uso de contracetivos.
                Esta relação é mais relevante em mulheres com enxaqueca com aura.
                O risco de AVC aumenta na presença de outros fatores,
                elevando-se mais de 3 vezes em doentes com enxaqueca
                que fumam e mais de 4 vezes naquelas
                que tomam contracetivos orais (sendo que doses mais elevadas
                de estrogénio aumentam o risco). Outro conceito é
                o enfarte migranoso, que ocorre durante uma crise de enxaqueca,
                geralmente em mulheres com menos de 45 anos que
                combinam tabagismo e contraceção. As dissecções arteriais
                também são mais prevalentes em doentes com enxaqueca e podem
                causar AVC. Por fim, os contracetivos hormonais
                foram associados a maior risco de trombose venosa
                (incluindo trombose venosa cerebral),
                especialmente em mulheres com défices de fatores de coagulação,
                que devem ser avaliados antes da prescrição.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq19">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Puedo tomar cualquier calmante para aliviar mi migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                Can I take any painkiller to relieve my migraine?
            </text>
            <text lang="pt">
                Posso tomar qualquer analgésico para aliviar a minha enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                En principio si puede, pero siempre con la supervisión de su
                médico de atención primaria. El dolor de la migraña suele ser de
                una intensidad moderada o grave, y los analgésicos que están más
                indicados son los antiinflamatorios no esteroideos (AINEs),
                entre los que se encuentran el ibuprofeno, el diclofenaco, el
                naproxeno y el dexketoprofeno. Lo importante es tomar el
                analgésico al inicio del dolor, ya que si la migraña ya está
                instaurada la respuesta a la medicación es parcial. Si la
                cefalea es de intensidad severa el mejor tratamiento sintomático
                son los llamados triptanes. Lo que siempre se debe evitar son los
                fármacos que combinan analgésicos y la toma de medicación
                opiácea. Hay que evitar el abuso de los analgésicos ya que se ha
                relacionado con la cronificación de la migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                In principle yes, but always under the supervision
                of your primary care physician. Migraine pain is typically
                moderate to severe in intensity, and the most recommended
                painkillers are non-steroidal anti-inflammatory drugs (NSAIDs),
                which include ibuprofen, diclofenac, naproxen and dexketoprofen.
                The key is to take the painkiller at the onset of pain,
                as medication response is only partial once the migraine
                is fully established. For severe headache intensity,
                the best symptomatic treatment are so-called triptans.
                What should always be avoided are drugs that combine analgesics
                with opioid medication. Analgesic overuse must be avoided,
                as it has been linked to migraine chronification.
            </text>
            <text lang="pt">
                Em princípio sim, mas sempre sob supervisão
                do seu médico de família. A dor da enxaqueca costuma
                ser de intensidade moderada ou grave,
                e os analgésicos mais indicados são os anti-inflamatórios
                não esteroides (AINEs), entre os quais se encontram o
                ibuprofeno, o diclofenaco, o naproxeno e o dexketoprofeno.
                O importante é tomar o analgésico no início da dor,
                pois se a enxaqueca já estiver instalada,
                a resposta à medicação é parcial. Se a cefaleia
                for de intensidade severa, o melhor tratamento sintomático
                são os chamados triptanos. O que se deve sempre evitar
                são os fármacos que combinam analgésicos com medicação opiácea.
                É preciso evitar o abuso de analgésicos, pois isso
                tem sido relacionado com a cronificação da enxaqueca.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq20">
        <q>
            <text lang="es">¿Qué son los triptanes?</text>
            <text lang="en">What are triptans?</text>
            <text lang="pt">O que são os triptanos?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Los triptanes son un grupo de medicamentos específicos para el
                tratamiento de la migraña. Son los de mayor eficacia. Son también
                medicamentos seguros, y sólo se contraindican en los pacientes
                con cardiopatía isquémica, con antecedentes de ictus o con
                hipertensión arterial mal controlada. Además, no se recomiendan
                en unos tipos especiales de migraña como son la hemipléjica
                familiar y la migraña basilar. Como efectos adversos frecuentes
                está una sensación transitoria de malestar torácico. Los
                principios activos son el sumatriptán (Imigran), zolmitriptán
                (Zomig), rizatriptán (Maxalt), almotriptán (Almogran),
                eletriptán (Relert), naratriptán (Naramig) y frovatriptán
                (Forvey). Zomig y Maxalt tienen una formulación "flash" que
                permite su utilización sublingual, útil en el caso de presentar
                nauseas o vómitos, al igual que las formulaciones intranasales
                de Imigran y Zomig.
            </text>
            <text lang="en">
                Triptans are a group of medications specifically
                for migraine treatment. They are the most effective option.
                They are also safe medications, only contraindicated
                in patients with ischemic heart disease, history of stroke,
                or uncontrolled hypertension.
                Additionally, they are not recommended for special migraine
                types like familial hemiplegic migraine and basilar migraine.
                Common side effects include transient chest discomfort.
                The active ingredients are sumatriptan (Imigran),
                zolmitriptan (Zomig), rizatriptan (Maxalt),
                almotriptan (Almogran), eletriptan (Relert),
                naratriptan (Naramig), and frovatriptan (Forvey).
                Zomig and Maxalt have a "flash" formulation for sublingual use,
                helpful when experiencing nausea or vomiting, similar to
                the intranasal formulations of Imigran and Zomig.
            </text>
            <text lang="pt">
                Os triptanos são um grupo de medicamentos específicos
                para o tratamento da enxaqueca. São os mais eficazes.
                Também são medicamentos seguros,
                sendo contraindicados apenas em pacientes
                com cardiopatia isquêmica, histórico de AVC
                ou hipertensão arterial não controlada.
                Além disso, não são recomendados para tipos especiais
                de enxaqueca como a hemiplégica familiar e a enxaqueca basilar.
                Como efeitos adversos frequentes está uma sensação
                transitória de desconforto torácico.
                Os princípios ativos são sumatriptana (Imigran),
                zolmitriptana (Zomig), rizatriptana (Maxalt),
                almotriptana (Almogran), eletriptana (Relert),
                naratriptana (Naramig) e frovatriptana (Forvey).
                Zomig e Maxalt possuem uma formulação "flash"
                que permite uso sublingual, útil em caso de náuseas ou vômitos,
                assim como as formulações intranasais de Imigran e Zomig.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq21">
        <q>
            <text lang="es">¿Puedo tomar Hemicraneal o Cafergot?</text>
            <text lang="en">Can I take Hemicraneal or Cafergot?</text>
            <text lang="pt">Posso tomar Hemicraneal ou Cafergot?</text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Son medicamentos indicados para el tratamiento de la migraña. Son
                de la clase farmacológica conocida como ergóticos, ya que
                contienen ergotamina, una sustancia que produce vasoconstricción
                arterial; y por esta posible complicación no debe abusarse de
                ellos. Para migrañas muy esporádicas es una opción de tratamiento
                sintomático, pero no deben emplearse como tratamientos
                preventivos. No se pueden combinar con la toma de los triptanes.
                Siempre bajo prescripción médica, la dosis inicial es de 2
                comprimidos, y luego 1 comprimido cada hora hasta un máximo de 6
                comprimido/día, y sin exceder de 10 comprimidos/semana.
            </text>
            <text lang="en">
                These are medications indicated for migraine treatment.
                They belong to the pharmacological class known as ergotics,
                as they contain ergotamine, a substance that causes
                arterial vasoconstriction; and because of this
                potential complication, they should not be overused.
                For very sporadic migraines, they can be an option
                for symptomatic treatment, but should not be used
                as preventive treatments. They cannot be combined with triptans.
                Always requiring medical prescription, the initial dose
                is 2 tablets, followed by 1 tablet every hour up to a maximum
                of 6 tablets/day, and not exceeding 10 tablets/week.
            </text>
            <text lang="pt">
                Estes são medicamentos indicados para o tratamento da enxaqueca.
                Pertencem à classe farmacológica conhecida como ergóticos,
                pois contêm ergotamina, uma substância que provoca
                vasoconstrição arterial; e devido a esta possível complicação,
                não devem ser utilizados em excesso.
                Para enxaquecas muito esporádicas,
                são uma opção de tratamento sintomático,
                mas não devem ser usados como tratamento preventivo.
                Não podem ser combinados com triptanos.
                Sempre sob prescrição médica, a dose inicial é de 2 comprimidos,
                seguidos de 1 comprimido por hora até
                no máximo 6 comprimidos/dia, sem exceder 10 comprimidos/semana.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq22">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Cuándo debo tomar un tratamiento preventivo?
            </text>
            <text lang="en">
                When should I take preventive treatment?
            </text>
            <text lang="pt">
                Quando devo tomar um tratamento preventivo?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                En general los tratamientos preventivos de la migraña se
                recomiendan cuando hay más de tres episodios de migraña
                invalidantes por la intensidad y duración del dolor al mes. Los
                tratamientos preventivos más usados son el propranolol, la
                amitriptilina, la flunaricina, y el topiramato. La elección de
                los mismos va a depender de la presencia de otras patologías o
                comorbilidades que pueda tener la persona con migraña
                (hipotensión, asma, bradicardias, obesidad, anorexia, depresión,
                cálculos renales, glaucoma, fibromialgia). Una vez instaurados se
                suelen mantener durante unos 6 meses para ver la evolución. El
                objetivo realista de su empleo es conseguir al menos una
                reducción superior al 50% en los días de cefalea, y también de la
                intensidad de la misma. En ocasiones se precisa mantenerlos
                durante años para controlar la frecuencia de las migrañas.
            </text>
            <text lang="en">
                Generally, preventive treatments for migraines are recommended
                when there are more than three disabling migraine episodes
                per month due to pain intensity and duration.
                The most commonly used preventive treatments are propranolol,
                amitriptyline, flunarizine, and topiramate.
                The choice depends on other conditions or comorbidities
                the migraine patient may have (hypotension, asthma,
                bradycardia, obesity, anorexia, depression, kidney stones,
                glaucoma, fibromyalgia). Once started, they are typically
                maintained for about 6 months to assess progress.
                The realistic goal is to achieve at least a 50% reduction
                in headache days and intensity. Sometimes they need
                to be maintained for years to control migraine frequency.
            </text>
            <text lang="pt">
                Em geral, os tratamentos preventivos para enxaqueca
                são recomendados quando há mais de três episódios
                incapacitantes por mês devido à intensidade e duração da dor.
                Os preventivos mais utilizados são propranolol, amitriptilina,
                flunarizina e topiramato.
                A escolha depende de outras patologias ou comorbidades
                que a pessoa com enxaqueca possa ter
                (hipotensão, asma, bradicardia, obesidade, anorexia, depressão,
                cálculos renais, glaucoma, fibromialgia).
                Uma vez iniciados, costumam ser mantidos por cerca de 6 meses
                para avaliação. O objetivo realista é alcançar pelo menos
                50% de redução nos dias de cefaleia e na sua intensidade.
                Às vezes precisam ser mantidos por anos para controlar
                a frequência das enxaquecas.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq23">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Cuándo me pueden prescribir el tratamiento con Botox?
            </text>
            <text lang="en">
                When might I be prescribed Botox treatment?
            </text>
            <text lang="pt">
                Quando posso receber prescrição de tratamento com Botox?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Botox es el nombre comercial de la toxina botulínica que está
                aprobada para el tratamiento de la migraña crónica. Su
                administración es hospitalaria en las consultas de Neurología, en
                forma de inyecciones subcutáneas en varios puntos dispersos por
                el cuero cabelludo. Salvo dolor en algún punto de inyección es un
                tratamiento bien tolerado. Al menos el 50% de los pacientes con
                migraña crónica son respondedores al Botox. Si la migraña es de
                alta frecuencia, y no ha respondido a los preventivos habituales,
                la opción de tratamiento son los anticuerpos monoclonales contra
                el CGRP.
            </text>
            <text lang="en">
                Botox is the brand name of botulinum toxin approved
                for chronic migraine treatment. It is administered
                in hospital neurology clinics through subcutaneous injections
                at multiple points across the scalp.
                Apart from possible pain at injection sites,
                it is generally well-tolerated.
                At least 50% of chronic migraine patients respond to Botox.
                For high-frequency migraines unresponsive
                to conventional preventives, the treatment alternative
                is monoclonal antibodies against CGRP.
            </text>
            <text lang="pt">
                Botox é o nome comercial da toxina botulínica aprovada
                para tratamento da enxaqueca crônica.
                Sua administração é hospitalar, em consultórios
                de Neurologia, através de injeções subcutâneas
                em vários pontos do couro cabeludo.
                Exceto por possível dor em algum ponto de aplicação,
                é um tratamento bem tolerado.
                Pelo menos 50% dos pacientes com enxaqueca crônica
                respondem ao Botox. Se a enxaqueca for de alta frequência e
                não responder aos preventivos habituais,
                a opção são os anticorpos monoclonais contra o CGRP.
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq24">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Qué son los anticuerpos monoclonales en el tratamiento de la migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                What are monoclonal antibodies in migraine treatment?
            </text>
            <text lang="pt">
                O que são os anticorpos monoclonais no tratamento da enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Son un tratamiento muy específico para la prevención de la
                migraña. Se basan en bloquear la acción de una sustancia
                implicada en el desarrollo del dolor en la migraña conocida como
                CGRP. Están aprobados para el tratamiento de la migraña a partir
                de al menos 4 días de cefalea al mes, pero a día de hoy sólo se
                financian para aquellos pacientes que tienen 8 o más días de
                migraña al mes. Por lo tanto, se está indicando actualmente en
                la migraña episódica de alta frecuencia y en la migraña crónica.
                La administración es subcutánea, con una inyección mensual.
                Además de pequeñas molestias locales, el estreñimiento es el
                efecto adverso más frecuente (10% de los pacientes tratados). Una
                precaución especial hay que poner con los pacientes diagnosticados
                de cardiopatía isquémica. Los principios activos con erenumab
                (Aimovig), galcanezumab (Emgality) y fremanezumab (Ajovy).
            </text>
            <text lang="en">
                They are a highly specific treatment for migraine prevention.
                They work by blocking the action of a substance involved in
                migraine pain development known as CGRP.
                They are approved for migraine treatment starting from
                at least 4 headache days per month, but currently are only
                funded for patients with 8 or more migraine days monthly.
                Therefore, they are currently indicated for high-frequency
                episodic migraine and chronic migraine.
                Administration is subcutaneous, with monthly injections.
                Besides minor local discomfort, constipation is the most
                frequent side effect (occurring in 10% of treated patients).
                Special caution is required for patients diagnosed
                with ischemic heart disease.
                The active agents are erenumab (Aimovig),
                galcanezumab (Emgality), and fremanezumab (Ajovy).
            </text>
            <text lang="pt">
                Eles são um tratamento altamente específico para prevenção
                da enxaqueca. Atuam bloqueando a ação de uma substância
                envolvida no desenvolvimento da dor da enxaqueca,
                conhecida como CGRP. Estão aprovados para tratamento
                da enxaqueca a partir de 4 dias de cefaleia por mês,
                mas atualmente só são financiados para pacientes com 8
                ou mais dias de enxaqueca mensais. Portanto,
                estão indicados atualmente para enxaqueca
                episódica de alta frequência e enxaqueca crônica.
                A administração é subcutânea, com injeções mensais.
                Além de pequenos desconfortos locais, a constipação
                é o efeito adverso mais frequente (ocorre em 10%
                dos pacientes tratados). É necessário cuidado especial
                em pacientes diagnosticados com cardiopatia isquêmica.
                Os princípios ativos são erenumabe (Aimovig),
                galcanezumabe (Emgality) e fremanezumabe (Ajovy).
            </text>
        </a>
    </entry>

    <entry id="faq25">
        <q>
            <text lang="es">
                ¿Hay terapias no farmacológicas para el tratamiento de la migraña?
            </text>
            <text lang="en">
                Are there non-drug therapies for migraine treatment?
            </text>
            <text lang="pt">
                Existem terapias não farmacológicas para tratar enxaqueca?
            </text>
        </q>
        <a>
            <text lang="es">
                Dada la influencia del estrés como factor desencadenante de las
                crisis de migraña, las terapias cognitivo-conductuales,
                fundamentalmente las de biofeedback y relajación, son de utilidad
                en la disminución de los días de cefalea en los pacientes con
                migraña crónica o de alta frecuencia. La acupuntura es otra de
                las técnicas más usadas en la migraña que intenta inactivar los
                puntos gatillo miofasciales. Sin embargo, no se dispone de
                evidencia científica concluyente sobre el uso de esta técnica
                para mejorar los síntomas de la migraña. Una variación sería la
                colocación del piercing en la oreja, que utiliza el conocimiento
                de la acupuntura, de forma que con el piercing se destruye el
                punto que se estimula en la acupuntura para aliviar la cefalea.
                La neuromodulación no invasiva es un campo creciente en el
                tratamiento de la migraña, consiste en aplicar corrientes
                eléctricas o magnéticas a través de la piel y podrían
                utilizarse tanto para el tratamiento sintomático agudo como para
                la prevención a largo plazo. Un dispositivo de neuromodulación
                es CEFALY que funciona a través de la estimulación eléctrica
                externa del nervio trigémino con el objetivo de desensibilizar
                el nervio trigémino a lo largo del tiempo. Suplementos
                alimenticios como el magnesio, la riboflavina y la coenzyma Q10
                también han demostrado alguna eficacia. El tratamiento con oxigeno
                hiperbárico podría ser de utilidad en los pacientes con migraña
                crónica, para disminuir los días de migraña.
            </text>
            <text lang="en">
                Given the influence of stress as a trigger for migraine attacks,
                cognitive-behavioral therapies (primarily biofeedback
                and relaxation techniques), are useful for reducing headache days
                in patients with chronic or high-frequency migraines.
                Acupuncture is another commonly used technique for migraines
                that aims to deactivate myofascial trigger points.
                However, there is no conclusive scientific evidence about
                this technique's effectiveness for improving migraine symptoms.
                One variation is ear piercing,
                which applies acupuncture knowledge by permanently disrupting
                the headache-relief pressure point.
                Non-invasive neuromodulation is a growing field in migraine
                treatment, involving the application of electrical
                or magnetic currents through the skin that can be used
                for both acute symptom relief and long-term prevention.
                The CEFALY device is one neuromodulation option
                that works through external electrical stimulation
                of the trigeminal nerve to gradually desensitize it.
                Dietary supplements like magnesium, riboflavin,
                and coenzyme Q10 have also shown some efficacy.
                Hyperbaric oxygen therapy may help reduce migraine days
                in chronic migraine patients.
            </text>
            <text lang="pt">
                Considerando a influência do estresse como fator desencadeante
                das crises de enxaqueca, as terapias cognitivo-comportamentais
                (principalmente biofeedback e técnicas de relaxamento),
                são úteis para reduzir dias de cefaleia em pacientes
                com enxaqueca crônica ou de alta frequência.
                A acupuntura é outra técnica frequentemente usada na enxaqueca
                que busca desativar pontos-gatilho miofasciais.
                Porém, não há evidência científica conclusiva sobre
                sua eficácia para melhorar os sintomas da enxaqueca.
                Uma variação é o piercing na orelha,
                que aplica conhecimentos da acupuntura
                ao destruir permanentemente o ponto de pressão
                para alívio da cefaleia. A neuromodulação não invasiva
                é uma área em crescimento no tratamento da enxaqueca,
                envolvendo aplicação de correntes elétricas ou magnéticas
                através da pele, podendo ser usada tanto para alívio agudo
                quanto prevenção a longo prazo. O dispositivo CEFALY
                é uma opção de neuromodulação que funciona através da
                estimulação elétrica externa do nervo trigêmeo
                para dessensibilizá-lo gradualmente.
                Suplementos alimentares como magnésio, riboflavina e
                coenzima Q10 também demonstraram certa eficácia.
                A oxigenoterapia hiperbárica pode ajudar a reduzir
                dias de enxaqueca em pacientes com enxaqueca crônica.
            </text>
        </a>
    </entry>
</faq>
